黃任匡：來自立陶宛的啟示

黃任匡：來自立陶宛的啟示

【明報文章】早前一個周五晚上，是部門聚餐的日子。

筆者所在的醫院，在結構性心臟病的範疇裏算是頗具名氣。因此有為數不少的外來醫生，像筆者一樣遠渡重洋來這裏拜師學藝甚至長駐。於是在席的有立陶宛的自由民，有印度的印度教徒，有常常周遊列國的泰國人，有土生土長、曾經當過兵、服役期間到過兩次阿富汗的丹麥人，還有區區在下。數杯下肚，我們天南地北無所不談。當中涉獵的很多題目和觀點都十分有趣，有機會再跟大家細細分享。今天我們先來聽聽其中B醫生的故事。

立陶宛從蘇聯獨立出來的近代史

B醫生是一位和藹可親的心臟科顧問醫生，40歲出頭，是一對剛上小學的小姐弟的爸爸。蓄着金色短鬍子的他總是笑臉迎人，今晚卻嚴肅起來分享他和他的國家的故事。

他原來是個立陶宛人，在立陶宛出生並接受早期教育。即使已經在丹麥行醫多年，他沒有忘記自己在立陶宛的根。無論語言、文化、歷史，立陶宛的每一個方面都仍然讓他感到自豪。但至今最讓他覺得驕傲的，是立陶宛從共產蘇聯獨立出來的近代史。

B醫生出生於1970年代，當時地圖上並沒有立陶宛這個國家。納粹德軍戰敗撤離東歐後，蘇聯自1944年起又重新將之納入版圖，因此立陶宛和很多東歐國族，其時都屬於蘇聯一部分。不少東歐民族都一直擁有自己獨特的語言和文化，但在極右納粹德國和極左蘇維埃的輪流蹂躪之下，他們的文化處於被滅絕的邊緣。

蘇聯政府重新掌握東歐地區後，以威迫利誘推行人口換血，一方面大量輸入俄裔人口至立陶宛，另一方面又以經濟誘因吸引立陶宛人移居至蘇聯境內；斯大林更下令用貨車，把約13萬立陶宛人強行遷徙至極寒的西伯利亞地區，其間死傷無數。

政府又立法禁制使用任何與立陶宛主體民族意識有關的文宣符號，杜絕「立獨」思潮。出生在蘇聯高壓統治下的立陶宛孩子，自小就被洗腦統戰。他們不但被強制學習跟立陶宛語完全不同的俄語，還必須每天在學校穿著軍服唱《國際歌》。幾歲大的孩子自然不會理解複雜的地緣政治和國際局勢，於是在耳濡目染之下，不少像B醫生一樣的立陶宛孩子都崇拜着偉大的馬克思主義和蘇聯紅軍，也衷心憧憬着斯大林在二次大戰時擊退魔頭希特勒的英雄事迹。

當時的共產政權還要求立陶宛人嚴格遵守馬克思的無神論主張，所以信奉天主教的立陶宛人都唯有偷偷摸摸上教堂。B醫生的父母都是教師，於是他們不但自己不敢上教堂，還得請鄰居幫忙帶孩子去，因為一旦被人看見他們進出教堂，那可不止是飯碗不保那麼簡單的。

近年同樣活在高壓共產政權下的讀者諸君，這故事的上半段，聽起來會不會有點耳熟？

故事的下半段，就是人所共知的東歐當代史了。撇開天真無邪的孩子不談，其實當時大部分立陶宛人對於共產黨極權統治都恨之入骨。但懾於其淫威（尤其在早年爭取獨立的游擊戰中犧牲了2萬多人後），大部分立陶宛人都放棄了武力抗爭和恐怖主義，敢怒不敢言。包括B醫生的父母，他們選擇把希望傳承下去，好好教育自己的孩子，把立陶宛文化的燈火延續，把自由民主的種子在幼小的心靈撒下。B醫生的名字，是父母給他取的，立陶宛語的意思就是「保護國家的人」。

然後當世界的風向一轉，時機一到，革命的旗幟一旦舉起，立刻就席捲全國了。

1988年，25萬立陶宛人上街爭取獨立。1989年，立陶宛人發起了歷史上稱為「the Baltic Way」的和平抗爭運動，他們用人鏈連結了立陶宛、拉脫維亞和愛沙尼亞，3個亟欲脫離蘇聯獨立的波羅的海國家的首都，向世人展示抗爭意志。當時只有10來歲的B醫生，就是這條長達逾600公里的人鏈的其中一人。同年11月，柏林圍牆倒下。1990年3月，立陶宛宣布獨立。同年4月，蘇聯對立陶宛實施經濟封鎖，當地經濟民生大受影響。1991年1月，蘇聯把坦克再次開進立陶宛，殺死了14人，試圖推翻其民選國會，但立陶宛人堅持和平抗爭，紅軍無功而還。同年2月，冰島政府率先承認立陶宛獨立，並與之建立正式邦交。9月，立陶宛共和國正式加入聯合國。立陶宛成為了脫離蘇聯的先行者，也是第三共產國際全面崩潰的里程碑。

1991年1月12日 極關鍵的一天

B醫生告訴我們，在這漫長的獨立抗爭當中，1991年1月12日是極為關鍵的一天。那是蘇聯軍車再次開入立陶宛首都維爾紐斯的一日後，立陶宛人隨即爆發，決意以人盾捍衛自由的日子。當時蘇聯的如意算盤是，經濟封鎖後，立陶宛瀕臨崩潰的經濟勢必使其人民回心轉意，為求溫飽重投偉大的蘇維埃懷抱。但事實剛剛相反。立陶宛全境國民包括B醫生，手無寸鐵湧上街頭，自發聚集，以血肉之軀保護合法當選的議會及其所代表的民主精神。雖有死傷，但紅軍最終鎩羽而歸，可算是立陶宛半個世紀獨立過程的最後一步。立陶宛人稱之為「一月事件」。

聽完B醫生的故事，有人看看手表說：「啊，今天不就是1月12日嗎？」於是我們都舉杯慶祝，也向立陶宛人致敬：「Viva la revolución（long live the revolution）！」

放下酒杯，在場來自不同背景的同事都若有所思，各自得出不同結論：有人認為，反抗高壓統治的要領是要夠「快」，如果再拖個兩三代人的時間，立陶宛文化大概早就在地球上消失了；有人認為，面對龐大的極權機器，人民可做的甚少，唯有靜待時機而已；有人認為，好好教育下一代就是對抗暴政最好的方法；也有人衷心為立陶宛人的不屈不撓而折服。

不過當晚，B醫生眼中隱約的淚光中，筆者看見他的堅定。可以肯定的是，即使當年立陶宛沒有成功獨立、沒有建立民主開放的制度，即使一切徒勞無功，他仍然會無悔當年曾經為了自由的理想揮灑熱血，然後昂首告訴世界：他曾經有努力過，他是一個驕傲的立陶宛人。

實有人話too long didn't read

.......蘇聯政府重新掌握東歐地區後，以威迫利誘推行人口換血，一方面大量輸入俄裔人口至立陶宛，另一方面又以經濟誘因吸引立陶宛人移居至蘇聯境內；斯大林更下令用貨車，把約13萬立陶宛人強行遷徙至極寒的西伯利亞地區，其間死傷無數。

........政府又立法禁制使用任何與立陶宛主體民族意識有關的文宣符號，杜絕「立獨」思潮。出生在蘇聯高壓統治下的立陶宛孩子，自小就被洗腦統戰。他們不但被強制學習跟立陶宛語完全不同的俄語，還必須每天在學校穿著軍服唱《國際歌》。幾歲大的孩子自然不會理解複雜的地緣政治和國際局勢，於是在耳濡目染之下，不少像B醫生一樣的立陶宛孩子都崇拜着偉大的馬克思主義和蘇聯紅軍

其實當時大部分立陶宛人對於共產黨極權統治都恨之入骨。但懾於其淫威（尤其在早年爭取獨立的游擊戰中犧牲了2萬多人後），大部分立陶宛人都放棄了武力抗爭和恐怖主義，敢怒不敢言。包括B醫生的父母，他們選擇把希望傳承下去，好好教育自己的孩子，把立陶宛文化的燈火延續，把自由民主的種子在幼小的心靈撒下。

同年4月，蘇聯對立陶宛實施經濟封鎖，當地經濟民生大受影響。1991年1月，蘇聯把坦克再次開進立陶宛，殺死了14人，試圖推翻其民選國會，但立陶宛人堅持和平抗爭，紅軍無功而還。同年2月，冰島政府率先承認立陶宛獨立，並與之建立正式邦交。9月，立陶宛共和國正式加入聯合國。立陶宛成為了脫離蘇聯的先行者

係立陶宛住過半年，真心覺得佢要好正，尤其係手牽手橫跨波羅的海三國既運動

多謝，可惜
不自由，毋寧死
從來未植入過新生代中，包括我

理論上所有獨裁集權國家都會有解體既一日
問題只係在於同佢對抗既弱勢 能唔能夠撐到果一日
依家台灣 香港 西藏 其實都只係土共鬥長命

Vilnius - Riga - Tallinn

佢地果陣成功獨立因為蘇聯下放權力就黎玩完

等緊中共呢刻既來臨

香港冇撚用架

同人地獨立成功地方相比

香港有唔少比例嘅人係撑支共

邊有得反

LM

講得好
中國再強大，強得過當年蘇聯？

強過....

東歐劇變蘇聯逐漸解體
但中國坦克碌死晒啲人就搞掂

1991年1月12日是極為關鍵的一天。那是蘇聯軍車再次開入立陶宛首都維爾紐斯的一日後，立陶宛人隨即爆發，決意以人盾捍衛自由的日子。當時蘇聯的如意算盤是，經濟封鎖後，立陶宛瀕臨崩潰的經濟勢必使其人民回心轉意，為求溫飽重投偉大的蘇維埃懷抱。

香港班五六七十後肯定會屈服，順便出賣企出黎果班後生仔

香港人父母話中意送仔女去普教中學校學普通話喎

50年代蘇聯勁過美國

支那呢？

至少波羅的海三小國有自己既民族性
香港人係冇民族核心，特別老一輩既，除左錢之外，什麼都沒有，原則亦是

所以先有個方向係完全破除中國文化

可惜香港人呢d咁撚低賤既生物唔能夠同立陶宛人相比

真心想知邊忽強過

lm

故事的下半段，就是人所共知的東歐當代史了。撇開天真無邪的孩子不談，其實當時大部分立陶宛人對於共產黨極權統治都恨之入骨。但懾於其淫威（尤其在早年爭取獨立的游擊戰中犧牲了2萬多人後），大部分立陶宛人都放棄了武力抗爭和恐怖主義，敢怒不敢言。包括B醫生的父母，他們選擇把希望傳承下去，好好教育自己的孩子，把立陶宛文化的燈火延續，把自由民主的種子在幼小的心靈撒下。B醫生的名字，是父母給他取的，立陶宛語的意思就是「保護國家的人」。

嘥鳩氣
出街見親啲老豆老母都要同小朋友講英文或者普通話,搞到好似講廣東話係好羞恥咁

同埋好多港豬知道共產黨係唔好,但係又唔敢要求獨立
佢哋似乎覺得共產黨係信得過

呢兩點已經同立陶宛好唔同

Viva la revolución
香港人爭氣啦 一定要同支共鬥長命!